%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.9cm]{geometry}

\title{Trinômes du second degré}
\date{30/09/15}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no1}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Fraction rationnelle]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Déterminer le signe des polynômes $x^2-2x-1$ et $2x^2+3x+1$.}

      Appelons $N$ le polynôme $x\mapsto x^2-2x-1$. Son discriminant vaut $\Delta=\left( -2 \right)^2-4\times1\times\left( -1 \right)=4+4=8$, donc il a deux racines $x_1=\frac{-\left(-2\right)-\sqrt{8}}{2\times1}=1-\sqrt{2}$ et $x_2=\frac{-\left(-2\right)+\sqrt{8}}{2\times1}=1+\sqrt{2}$. Puisque le facteur de $x^2$ est positif, le tableau de signes de ce polynôme est donc :
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2.5]
          {$x$ /.8,
            $D(x)$ /.8
          }
          {$-\infty$,$1-\sqrt{2}$,$1+\sqrt{2}$, $+\infty$}%
          \tkzTabLine{,+, z, -,z,+}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

      Appelons $D$ le second polynôme $x\mapsto 2x^2+3x+1$. Son discriminant vaut $\Delta=3^2-4\times2\times1=9-8=1$. Il y a donc deux racines $x_1=\frac{-3-\sqrt{1}}{2\times2}=-1$ et $x_2=\frac{-3+\sqrt{1}}{2\times2}=-\frac{1}{2}$. Puisque le facteur de $x^2$ est positif, le tableau de signe de ce polynôme est donc :
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2.5]
          {$x$ /.8,
            $N(x)$ /.8
          }
          {$-\infty$,$-1$, $-\frac{1}{2}$, $+\infty$}%
          \tkzTabLine{,+, z, -,z,+}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \begin{em}
        En déduire
        \begin{enumerate*}[(i)]
          \item le domaine de définition ;
          \item le signe
        \end{enumerate*}
        de la fraction :
        $\frac{x^2-2x-1}{2x^2+3x+1}$.
      \end{em}
      \begin{enumerate}[(i)]
      \item Une fraction est correctement définie si son dénominateur est non nul, c'est-à-dire si $2x^2+3x+1\neq0$. Nous avons vu que les deux racines de ce polynôme sont $-\frac{1}{2}$ et $1$, donc le domaine de définition de la fraction est $\left]-\infty; -1  \right[ \cup \left]-1; -\frac{1}{2}  \right[\cup\left]-\frac{1}{2}; +\infty  \right[$ (que l'on peut noter également $\mathbb{R}\backslash\left\{ -1; -\frac{1}{2} \right\}$).
        \item Pour déterminer le signe d'une fraction, on fait un tableau de signes.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=1.3]
          {$x$ /.7,
            $x^2-2x-1$ /.8,
            $2x^2+3x+1$ /.8,
            $\frac{x^2-2x-1}{2x^2+3x+1}$/1.5
          }
          {$-\infty$,$-1$, $-\frac{1}{2}$, $\scriptstyle{1-\sqrt{2}}$, $\scriptstyle{1-\sqrt{2}}$, $+\infty$}%
          \tkzTabLine{,+, t, +,t,+, z, -, z, +}
          \tkzTabLine{,+, z, -,z,+, t, +, t, +}
          \tkzTabLine{,+, d, -,d,+, z, -, z, +}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      \end{enumerate}

      \begin{multicols}{2}
      Ça n'était pas explicitement demandé, mais il est possible de vérifier notre résultat en traçant une représentation graphique de la fonction. Cela donne la courbe suivante.

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \begin{axis}[
              xmin=-5, xmax=5,
              ymin=-10, ymax=5,
              samples=400,
              axis y line=center,
              axis x line=middle,
            ]
            \addplot+[blue, mark=none, domain=-5:-1.01] {(x*x-2*x-1)/(2*x*x+3*x+1)};
            \addplot+[blue, mark=none, domain=-.99:-.51] {(x*x-2*x-1)/(2*x*x+3*x+1)};
            \addplot+[blue, mark=none, domain=-.49:5] {(x*x-2*x-1)/(2*x*x+3*x+1)};
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème ouvert]
  \begin{em}
  Déterminer l'expression d'un  trinôme vérifiant les trois conditions suivantes :
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item 1 est une des racines du trinôme ;
    \item le sommet de sa parabole a pour abscisse 2 ;
    \item sa parabole passe par le point $\left( 4;6 \right)$.
  \end{enumerate}
\end{em}

Il y a différentes manières de résoudre ce problème. Voici deux d'entre elles.

\paragraph{Première méthode}
Nous cherchons un trinôme du second degré, donc de la forme $P:x\mapsto ax^2+bx+c$. Traduisons chacune des conditions par une équation :
\begin{enumerate}[(i)]
  \item $P\left( 1 \right)=0$, soit $a+b+c=0$ ;
  \item $-\frac{b}{2a}=2$, soit $-b=4a$ ;
  \item $P\left( 4 \right)=6$, soit $16a+4b+c=6$.
\end{enumerate}
C'est un système de trois équations à trois inconnues : 
$\left\{\begin{array}{rl}
  a+b+c &= 0 \\
  -b &= 4a \\
  16a+4b+c &= 6
\end{array}\right.$

Il ne reste qu'à résoudre ce système (je vous laisse faire), pour arriver à trouver comme polynôme $2x^2-8x+6$.

\paragraph{Deuxième méthode} Nous savons que 1 est une racine, et que 2 est l'abscisse du sommet de la parabole. Nous savons aussi qu'une parabole est symétrique par rapport à l'axe parallèle à l'axe des ordonnées passant par le sommet. Donc il y a une seconde racine, qui est le symétrique de 1 par rapport à 2, c'est-à-dire 3.

La forme factorisée du trinôme est donc $a\left( x-1 \right)\left( x-3 \right)$.

Enfin, puisque la parabole passe par le point $\left( 4; 6 \right)$, alors $a\left( 4-1 \right)\left( 4-3 \right)=6$, c'est-à-dire $a\times3\times1=6$, soit $a=2$.

La forme factorisée du trinôme est donc $2\left( x-1 \right)\left( x-3 \right)$.
\end{exercice}

\end{document}
